\input{preamble}
% #config
\input{title}

\addbibresource{bibliography.bib}
 
\begin{document}

\begin{titlepage}
\Title
\end{titlepage}

\setcounter{page}{2}

\tableofcontents

\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapterstar}{Введение}
Развитие технологии числового программного управления, повышение эффективности производственных процессов и высокий уровень автоматизации позволили значительно улучшить станки с ЧПУ. Хотя благодаря станкам с ЧПУ можно ускорить цикл производства продукции и получить точную повторяемость обработки, они страдают некоторыми серьезными недостатками: для управления станком требуется опытный оператор, который для выполнения своих задач и настройки станка должен взаимодействовать с пользовательским интерфейсом станка. Интерфейсы большинства современных станков с ЧПУ имеют ряд ограничений. Учитывая преимущества добавления эргономики и анализа потребностей пользователей для повышения качества, производительности и конкурентоспособности на рынке, индустриальный мир движется к разработке новых интерфейсов для станков с ЧПУ.

\chapter{Распространение станков ЧПУ}
Станки с ЧПУ постепенно стали ядром промышленности по производству оборудования, привлекли большое внимание многих компаний-производителей станков и привели к высокой конкурентоспособности в нескольких современных сферах производства. Акроним ЧПУ расшифровывается как «Числовое программное управление» \cite{wiki-cnc} и означает, что встроенное в станок внутреннее электронное устройство отвечает за управление движениями и функциями машины во время процесса в зависимости от четко определенной рабочей программы.

Станки с ЧПУ превзошли традиционные станки, в которых механизм приводится в движение вручную оператором, который определяет качество детали и рабочие характеристики станка. В традиционном процессе качество производства зависит от различных факторов, таких как ручная фиксация и разгрузка деталей, внимание человека, скорость обработки, сама машина и т.д.

Эволюция станков с ЧПУ привела к увеличению производительности и независимости качества детали от способностей оператора. По сравнению с ручными станками, другими преимуществами, предлагаемыми станками с ЧПУ, являются ускорение производства и точная повторяемость обработки, что позволяет производителям снизить себестоимость единицы продукции и получить более высокое и более однородное качество. Кроме того, они нивелируют последствия от неправильного позиционирования детали и сокращают время простоя из-за ручных перемещений. \cite{elenergi}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[max width=\textwidth]{img/1.png}
    \caption{Фазы работы станка ЧПУ.}
    \label{cnc-phases}
\end{figure}

Как показано на рис. \ref{cnc-phases}, основными этапами программирования производства станка с ЧПУ являются: определение детали (т.е. реализация трехмерного чертежа и определение местоположения детали), анализ этапов обработки и определение параметров резки, определение траектории инструмента (т.е. определение движений, выполняемых осями и инструментами) и производство физических объектов.

Программное обеспечение САПР (Система автоматизированного проектирования) \cite{wiki-sapr} относится к инструментам, которые постепенно вытеснили ручное проектирование. Это позволяет рабочим выполнять генерацию трехмерного чертежа изготовляемых деталей. Программное обеспечение CAM (Computer-Aided Manufacturing), с другой стороны, относится к программам, которые определяют пути инструмента и создают инструкции, которые могут интерпретироваться контроллером станка как движения инструмента. Набор инструкций создает программу ЧПУ, которая благодаря программному обеспечению CAM преобразуется станком с ЧПУ в реальные движения, выполняемые осями и инструментами. Стандарт ISO 6983 \cite{iso-6983} обеспечивает стандартизированный формат данных для систем позиционирования, линий движения для программирования всех станков с ЧПУ, опираясь на установленный G-код \cite{wiki-gcode}. Благодаря унифицированному языку одна и та же программа совместима с разными машинами. А это в свою очередь привело к тому, что появилась однородность в процессах и поведении.

Благодаря этой структуре гибкость становится одним из главных преимуществ станков с ЧПУ: с помощью всего одного станка, часто с одинаковыми инструментами, можно переключаться между различными процессами практически мгновенно.

\section{Взаимодействие человека и станка ЧПУ}
Несмотря на вышеупомянутые преимущества станков с ЧПУ, они имеют ряд недостатков. В частности, их универсальность обычно подразумевает, что их управление и контроль довольно сложны. Действительно, они должны контролироваться оператором, который отвечает за настройку программы, подготовку заготовок для обработки и принятие надлежащих мер в случае проблем. Пользователи должны постоянно взаимодействовать с машиной для выполнения общих задач (таких как настройка машины и подготовка деталей к работе), а также для мониторинга и управления производством.

Эти действия выполняются с помощью компьютерных интерфейсов, которые неизбежно становятся все более и более сложными по мере реализации новых функций в станках. В этом новом сценарии операторы испытывают много трудностей для эффективного взаимодействия со станком. Например, в дополнение к контролю процесса во время нормальной работы производственной деятельности, операторы должны выполнить много действий для поддержки рабочего цикла, включая загрузку программы, позиционирование и подготовку необработанных материалов, поверхностей и инструментов, необходимых для конкретной программы. Кроме того, станок с ЧПУ умеет обрабатывать различные типы материалов, от самых твердых до самых мягких. Чтобы получить оптимальный результат, необходимо правильно выбрать скорости резания и тип инструмента, который будет использоваться для конкретной задачи.

Как следствие, для повышения эффективности увеличение рабочей скорости и допуска машины больше не достаточно --- важно повысить комфорт оператора, предоставляя ему правильно спроектированные пользовательские интерфейсы \cite{sonderegger-sauer}. В частности, хорошо разработанный интерфейс помогает сократить время, необходимое для выполнения задачи и ошибок, предоставляя информацию в четкой и своевременной форме. Также простой и структурированный интерфейс позволяет менее опытным пользователям управлять процессом, помогая избежать очевидных ошибок или повышая осведомленность о ситуации \cite{adikari-mcdonald}.

\section{Эргономика взаимодействия человека и станка}
Хорошо продуманный пользовательский интерфейс отвечает потребностям и трудностям операторов, предоставляя поддержку в форме, которая эффективна и проста для понимания. С этой целью применение принципов эргономики делает взаимодействие между оператором и машиной максимально простым, что способствует повышению эффективности работы. Кроме того, интерфейс становится структурированным и простым, что позволяет ему направлять пользователя.

Напротив, плохо спроектированные интерфейсы могут привести к неправильным решениям или неправильному поведению пользователей, необычным ситуациям с машинами и установками, потерям миллиардов долларов, авариям и несчастным случаям. Ошибка оператора, несомненно, является одной из основных причин многих аварий. При чем большинство из них происходит из-за неосведомленности о ситуации.

ISO 26800 \cite{iso-26800:2011} определяет, что эргономика имеет научную дисциплину, связанную с пониманием взаимодействия между людьми и другими элементами системы. Эргономика изучает теорию, принципы и методы для проектирования и оптимизации окружения оператора, которые бы привели к повышению общей производительности человека и его удовлетворенности от системы.

Для создания полезного продукта необходимо учитывать функциональные требования и, кроме того, учитывать когнитивные аспекты людей. Это должно быть достигнуто путем поддержания постоянного контакта с пользователями, их контекстом использования, их желаниями, их навыками и их потребностями. Поэтому при разработке продукта очень важно привлекать пользователей и клиентов, начиная с начальных этапов планирования и проектирования прототипа. Это поможет установить понимания того, как пользователи используют ваш продукт.

\chapter{Текущие проблемы во взаимодействие человека и станка}
В 2019 году в рамках проекта <<Smart and adaptive interfaces for INCLUSIVE work environ\-ment>> \cite{smart-interfaces-eu}, который прошел под эгидой Европейского Союза, был проведен анализ интерфейсов четырех основных производителей деревообрабатывающих станков с ЧПУ (два из Италии и два из Германии). Однако обнаруженные проблемы имеют общую значимость и применимы также к другим производственным секторам, поскольку потребность в опытном пользователе для контроля и управления процессом типична для станков с ЧПУ из всех отраслей.

Все проблемы могут быть распределены в четыре группы:
\begin{itemize}
	\item Нерелевантная документация или ее полное отсутствие.
	\item Переключение контекста между панелью и станком.
	\item Неоднородность представления информации.
	\item Широкий спектр действий пользователя.
\end{itemize}

\section{Нерелевантная документация}
\label{prob-1}
Поскольку производственные системы, основанные на технологии ЧПУ, становятся все сложнее и сложнее, для эксплуатации и технического обслуживания оборудования требуется значительный объем информации. Когда когнитивные усилия пользователя возрастают, шанс возникновения ошибки или сбоя также растет. Чтобы безопасно и быстро восстановить нормальные условия, операторам требуется надлежащее руководство и соответствующая документация.

Как правило, поддержка устранения неполадок состоит из мануального поиска по бумажным материалам, в которых кратко описываются шаги, необходимые для устранения конкретной ошибки. Тем не менее, они не обеспечивают повсеместный доступ к информации и прямой доступ к текущему состоянию машины.

Более того, обычные руководства имеют иерархическую структуру, которая отнюдь не облегчает извлечение желаемого содержимого. Они обычно страдают от избыточности, которая наносит ущерб как пользователям, так и тем, кто отвечает за редактирование документации. Другие проблемы включают в себя отсутствие прямой связи между пользователями и производителями или поставщиками, дезориентационный эффект большого количества информации и высокие затраты на обновление контента.

Эти критические моменты приводят к тенденции отказываться от таких руководств и, скорее, связываться с техническими специалистами, руководителями или поддержкой для оказания помощи, что приводит к потере времени и денег и снижению производительности.

\section{Переключение контекста между панелью и станком}
\label{prob-2}
Несмотря на высокий уровень гибкости и сложности станков с ЧПУ, существует несколько функций, которые требуют вмешательства оператора для настройки станка и деталей для работы. Обычно конфигурация станка включает подготовку инструментов, составление плана работы и обновление программного обеспечения, связанного со структурой станка.

Соответственно, пользователь должен выполнить серию операций, чередующихся между панелью управления и станком. Он должен физически переместиться к панели, проверить информацию, вернуться обратно к станку, выполнить некоторые действия, а затем снова вернуться к панели, чтобы подтвердить выполненную операцию. Это чередование создает ошибки и увеличивает когнитивные усилия пользователя.

\section{Неоднородность представления информации}
\label{prob-3}
В виду чрезвычайной универсальности, точности и способности выполнять различные функции, производственные линии с ЧПУ состоят из множества различных станков.

Несмотря на то, что эти машины основаны на одной и той же технологии, в типичных настройках они используют весьма разнообразные пользовательские интерфейсы, в которых сходные фрагменты информации представлены по-разному. Отсутствие стандартизации подразумевает более высокую кривую обучения, поскольку с течением времени никакие общие принципы и методы не усваиваются. Во время управления различными этапами производства оператор взаимодействует с различными машинами, которые представляют различную организацию информации, дизайн и методы взаимодействия. Вероятность ошибок возрастает, потому что оператору приходится каждый раз приспосабливаться заново и работать со станком как в первый раз.

Этот аспект особенно актуален в небольших отраслях, где один и тот же оператор должен управлять разными машинами и, следовательно, должен быть гибким, чтобы адаптироваться к различным представлениям одной и той же рабочей задачи.

\section{Широкий спектр действий пользователя}
В дополнение к контролю за процессом, пользователь должен выполнить много действий для поддержки рабочего цикла. Часто ему приходится иметь дело с программой станка, изменять САПР чертеж на панели управления и выбирать подходящие инструменты и рабочие параметры.

Таким образом, операторы станков с ЧПУ нуждаются в различных и специализированных навыках, часто далеких от способностей, которые обычно необходимы операторам в других отраслях промышленности. В частности, операторам процессов ЧПУ необходимы базовые знания по G-code и моделированию, чтобы адаптировать производство к конкретному запросу, материалу или станку. Как следствие, опытных специализированных операторов трудно найти, а обучение неопытных требует больших затрат.

\chapter{Современные тенденции в проектировании интерфейсов}
Учитывая эргономику и анализ удобства использования при проектировании станков с ЧПУ, необходимо решить критические проблемы, представленные в предыдущем разделе. Благодаря новым технологиям взаимодействия, новое поколение пользовательских интерфейсов для ЧПУ начало улучшать эффективность и безопасность работников. Цель состоит в том, чтобы при проектировании взаимодействия между человеком и машиной придать особое значение роли пользователя.

Основные тенденции в проектировании интерфейсов можно свести к следующим группам:
\begin{itemize}
	\item Добавление возможности удаленного подключения.
	\item Доработка интерфейсов для переносных устройств.
	\item Унификация стилей и расположения элементов.
	\item Дизайн, ориентированный на пользователя.
\end{itemize}

\section{Добавление возможности удаленного подключения}
Как было сказано в главе \ref{prob-1}, обычные методы устранения неполадок страдают некоторыми ограничениями, особенно когда на производственной линии физически требуется технический специалист. Чтобы преодолеть такие ограничения, текущие тенденции заключаются в интеграции в пользовательский интерфейс приложения для удаленного подключения к панели управления станка, чтобы обеспечить прямую и быструю связь с операторами.

Также используется хранение истории взаимодействия, которая позволяет операторам записывать аномальные ситуации. С точки зрения сервиса, такое приложение может извлекать параметры для создания баз данных, а также находить, например, повторяющиеся аномальные ситуации и предвидеть их.

\section{Доработка интерфейсов для переносных устройств}
Для того, чтобы уменьшить количество ошибок, возникающих из-за переключения контекста, упомянутого в главе \ref{prob-2}, в индустрии появилось 2 новых подхода.

Во-первых, чтобы избежать путаницы и дезориентации и облегчить распознавание инструментов и деталей, когда на панель загружается новый инструмент САПР, отображается предварительный просмотр трехмерного изображения и его относительные основные параметры.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[max width=\textwidth, scale=0.6]{img/2.jpg}
    \caption{Переносное устройство для работы со станком.}
    \label{cnc:mobile}
\end{figure}

Во-вторых, чтобы предотвратить ошибки и устранить физические перемещения пользователя от панели к станку, отрасли промышленности начали разрабатывать портативные устройства, которые обмениваются данными со станком по беспроводной сети. Как показано на рис. \ref{cnc:mobile}, устройство разработано таким же образом, что и рабочая панель станка. Это сокращает время выполнения действий и когнитивную нагрузку на оператора, который затем может выполнять такие задачи, как смена инструмента, без запоминания кодов, позиций карусели или других видов данных.

\section{Унификация стилей и расположения элементов}
Для решения проблемы, представленной в главе \ref{prob-3}, стали появляться стандарты для дизайна и расположения элементов и интерфейсе станков в отдельных индустриях.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[max width=\textwidth, scale=0.6]{img/3.png}
    \caption{Адаптивный дизайн характеризуется тем, что элементы меняют свои размеры и положения в зависимости от размера экрана.}
    \label{cnc:responsive}
\end{figure}

Цель состоит в том, чтобы реализовать адаптивный дизайн, который, как показано на рис. \ref{cnc:responsive}, позволяет просматривать информацию в удобном виде, несмотря на размер экрана устройства оператора.

Кроме того, другой важной идеей является использование одного и того же расположения элементов на разных устройствах. Согласованность, унификация и организация содержимого для разных производственных систем и машин требуется для того, чтобы помещать одинаковые фрагменты информации в одном и том же месте на любом устройстве. Следовательно, пользователи могут легко найти всю информацию, даже когда они быстро переключаются между управлением различными процессами.

\section{Дизайн, ориентированный на пользователя}
Общая основа для выявленных выше тенденций состоит в проектировании дизайна пользовательских интерфейсов нового поколения с учетом удобства использования для пользователя. Другими словами, важность построения дизайна с учетом потребностей пользователей и обратной связи в настоящее время высоко ценится на промышленном уровне и, наконец, переходит от теоретических рекомендаций и руководств к конкретным практическим подходам. Как показано на рис. \ref{cnc:uod}, чтобы помочь выявить любые проблемы, связанные с проектированием пользовательских интерфейсов, важно учитывать аспекты пользовательского опыта как на этапах проектирования, так и в процессе ретроспективы.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[max width=\textwidth, scale=0.6]{img/4.png}
    \caption{7 основных принципов улучшения удобства использования.}
    \label{cnc:uod}
\end{figure}

\section{Адаптивные системы}
В исследовании <<A general methodology for adapting industrial HMIs to human operators>> \cite{adaptive-interfaces} был предложен подход, при котором в интерфейс любого станка должна закладываться адаптивность. Под этим подразумевают возможность машины максимально полно адаптироваться под оператора, используя всю доступную информацию о пользователе, окружении и текущей ситуации. Для этого в исследовании был предложен фреймворк, состоящий из трех уровней:
\begin{itemize}
	\item Уровень восприятия. Система берет во внимание сенсорные возможности оператора и показывает информацию в подходящем виде. Следственно, этот уровень адаптации сосредоточен на том, как показывается информация.
	\item Уровень когнитивности. Во внимание принимается способности человека понимать информацию. Это зависит от способностей оператора, его эмоционального состояния и типа задачи. Этот уровень адаптации сосредоточен на том, какая информация показывается.
	\item Уровень взаимодействия. В зависимости от сенсорных способностей оператора и его физических возможностей, система должна выбрать подходящий способ взаимодействия.
\end{itemize}

\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapterstar}{Заключение}
В данной работы были представлены современные проблемы в проектировании интерфейсов для станков ЧПУ. Производительность обработки на станках с ЧПУ становится все более высокой благодаря развитию технологии числового управления и повышению эффективности обработки и уровня автоматизации. Несмотря на такие характеристики, операторы все еще работают очень <<близко>> к станку. В интересах повышения производительности отрасли постепенно осознают, что недостаточно увеличить скорость работы и устойчивость машины. Важно помогать операторам во время их работы и повышать их комфорт, предоставляя правильно разработанные пользовательские интерфейсы.

\printbibliography
\addcontentsline{toc}{chapterstar}{Список литературы}
 
\end{document}